\section{Implementazione}
Di seguito vengono analizzati per ogni membro del team gli aspetti implementativi più significativi del sistema.

\subsection{Alan Mancini}
Durante il corso del progetto mi sono occupato di studiare ed implementare:
\begin{itemize}
    \item AnythingModel con alcuni suoi sottotipi come DynamicModel e AliveModel e sperimentazione del workflow per consentire mixin/estensione e l'update del Model immutabile 
    \item Macro per ridurre il boilerplate code quando si estende un AnythingModel
    \item Adapter per semplificare l'update di un insieme di Anything
    \item AnythingView e AnythingViewModel di base e sperimentazione del workflow derivante
    \item Nemici per quanto concerne Model ed i loro comportamenti riutilizzabili
    \item PrologService come sottosistema di Indigo, integrazione di TauProlog e intefacciamento grazie a Scala.js, ed infine client per consultazioni da parte del gioco
    \item Generazione del dungeon randomica con Prolog
    \item Visualizzazione mini-mappa del dungeon
\end{itemize}
\subsubsection{AnythingModel e immutabilità}
Per quanto riguarda l'applicazione del pattern \textbf{F-Bounded Polymorphism} la soluzione che ho adottato con type-member anzichè l'utilizzo di argomenti generici garantisce un buon livello di type-safety: sembra difficile se non impossibile rompere i vincoli di tipo imposti.  
Impongo che il tipo di \textit{this} sia sottotipo di Model e quest'ultimo sottotipo del tratto in cui è definito: tutto questo permette anche di implementare un metodo update di base che ritorni proprio \textit{this} di tipo Model.

\begin{lstlisting}[language=Scala]
trait AnythingModel {
    type Model >: this.type <: AnythingModel
    
    val id: AnythingId
    val view: () => AnythingView[Model, _]

    ...

    def update(context: FrameContext[StartupData])(gameContext: GameContext): Outcome[Model] =
        Outcome(this)
    }
}  

trait DynamicModel extends AnythingModel with StatsModel {
  type Model >: this.type <: DynamicModel

  val speed: Vector2
  val collisionDetected: Boolean

  def withDynamic(boundingBox: BoundingBox, speed: Vector2, collisionDetected: Boolean): Model

  ...

  override def update(context: FrameContext[StartupData])(gameContext: GameContext): Outcome[Model] =
    for {
      superObj <- super.update(context)(gameContext)
      (newSpeed, newPosition) = computeMove(context)(gameContext)
      boundLocation           = gameContext.room.boundPosition(newPosition)
      newObj = superObj
        .withDynamic(boundLocation, newSpeed, boundLocation.position != newPosition.position)
        .asInstanceOf[Model]
    } yield newObj

} 
\end{lstlisting}

Da notare la necessità di un cast a Model in quanto il compilatore Scala non riconosce che il type member di ritorno è lo stesso definito poco sopra: questo cast comunque è legittimo e sicuro. 

Per concludere AnythingModel: la factory per la view è richiesta come funzione in linea con il \textbf{pattern strategy} applicato in modo funzionale con Scala.

Cambiando argomento, ho applicato il pattern \textbf{Pimp My Library} al fine di estendere le funzionalità di Double in modo da ottenere un Timer, utilizzato poi in diversi Model 
\begin{lstlisting}[language=Scala]
type Timer = Double
extension (timer: Timer)
    def elapsed(time: Double): Timer = timer match {
        case 0                 => 0
        case x if x - time > 0 => x - time
        case _                 => 0
    }
\end{lstlisting}

Infine ho utilizzato il \textbf{pattern Adapter} per trasformare implicitamente Vector2 in Vertex, due modi di Indigo per gestire i vettori secondo me ridondanti e per questo abbiamo deciso di utilizzarne uno solo nei nostri Model
\begin{lstlisting}[language=Scala]
given Conversion[Vector2, Vertex] with
    def apply(v: Vector2): Vertex = Vertex(v.x, v.y)
\end{lstlisting}



\subsubsection{Macro per ridurre boilerplate code}
Quando si definisce il Model di un oggetto di gioco che mixa diversi comportamenti è necessario implementare altrettanti template method  del tipo with*Comportamento*(...) in modo da permettere la sua copia aggiornata. 

\begin{lstlisting}[language=Scala]
def withDynamic(x,y,z) = copy(x=x,y=y,z=z); 
\end{lstlisting}

Per questo ho cercato un modo per generare in automatico questi metodi per una case class qualsiasi e l'unico sistema era scrivere una macro attivata da una annotation, ma Scala 3 al momento non supporta questa soluzione possibile su Scala 2.

Quindi ho implementato la \textbf{copyMacro} che consente di eseguire il metodo copy con come argomenti quelli dello scope dove viene attivata la macro, sfruttando le potenzialita della ancora non documentata Scala Reflection API. 

\begin{lstlisting}[language=Scala]
def withDynamic(x,y,z) = copyMacro
\end{lstlisting}

\subsubsection{Adapter per update di collection di Anything}

Quando si esegue l'update di una collezione di oggetti AnythingModel o AnythingViewModel ad esempio Map[AnythingId, AnythingModel] si ottiene una Map[AnythingId, Outcome[AnythingModel]] ma quello che occorre è ottenere la Map originale unendo le Outcome e gli eventi contenuti da ciascuna.

\begin{lstlisting}[language=Scala]
anythings.map((id, any) => id -> any.update(context)(GameContext(this, character)))
\end{lstlisting}

Per comodità ho applicato il \textbf{pattern Adapter} fornendo un apposito convertitore implicito, di seguito quello per AnythingViewModel.

\begin{lstlisting}[language=Scala]
given Conversion[Map[AnythingId, Outcome[AnythingViewModel[_]]], Outcome[Map[AnythingId, AnythingViewModel[_]]]] with
  def apply(set: Map[AnythingId, Outcome[AnythingViewModel[_]]]): Outcome[Map[AnythingId, AnythingViewModel[_]]] =
    set.foldLeft(Outcome(Map[AnythingId, AnythingViewModel[_]]().empty))((acc, el) =>
      acc.merge[AnythingViewModel[_], Map[AnythingId, AnythingViewModel[_]]](el._2)((set, el2) => set + (el._1 -> el2))
    )
\end{lstlisting}

\subsubsection{AnythingView e AnythingViewModel}

Nel codice che segue da notare è il context bound \textbf{Typeable} (alias di TypeTest[Any,T]) che importa ed abilita gli impliciti TypeTest[Any,M] e TypeTest[Any,VM] i quali ci permettono in modo molto veloce, pulito e sicuro di eseguire una draw dato un Model o ViewModel non correttamente tipati.


\begin{lstlisting}[language=Scala]
trait AnythingView[M <: AnythingModel: Typeable, VM <: AnythingViewModel[M] | Unit: Typeable] {
  type Model     = M
  type ViewModel = VM
  type View <: Group

  def viewModel: (id: AnythingId) => ViewModel

  protected def view(contex: FrameContext[StartupData], model: Model, viewModel: ViewModel): View
  
  ...

  def draw(contex: FrameContext[StartupData], model: Model, viewModel: ViewModel): Group =
    view(contex, model, viewModel)
        .moveTo(model.getPosition())
        .moveBy(Assets.Rooms.wallSize, Assets.Rooms.wallSize)
        .withDepth(depth(model))

  @targetName("anyDraw")
  def draw(contex: FrameContext[StartupData], model: AnythingModel, viewModel: AnythingViewModel[_] | Unit): Group =
    (model, viewModel) match {
      case (m: Model, vm: ViewModel) => draw(contex, m, vm)
      case _                         => Group()
    }
}
\end{lstlisting}

Il problema che avevamo nella visualizzazione degli Anything era che, data una loro collezione, non è possibile ottenere un suo singolo elemento tipato correttamente in modo automatico, quindi l'unica soluzione trovata prevedeva di fare pericolosi type cast.
Nel codice sotto ad esempio il Model genera la View sulla quale viene eseguita una draw: il Model passato alla draw non veniva riconosciuto dal compilatore del tipo richiesto e soprattutto il ViewModel cercato nell'altra collezione viene ovviamente tipato in modo generico. 
Ho quindi pensato di invertire il problema permettendo al metodo draw della View di accettare un qualsiasi Model o ViewModel in modo sicuro eseguendo un \textbf{type check del tipo a runtime} verificando che questo corrisponda ai type member specificati.
Il TypeTest interviene implicitamente durante il match con i type Member della View.

\begin{lstlisting}[language=Scala]
def anythingView(context: FrameContext[StartupData], model: RoomModel, viewModel: RoomViewModel): Group =
    model.anythings.foldLeft(Group())((s1, s2) =>
      s1.addChild(
        s2._2
          .view()
          .draw(
            context,
            s2._2,
            viewModel.anythings
              .get(s2._2.id)
              .getOrElse[AnythingViewModel[_] | Unit](())
          )
      ))
\end{lstlisting}   

L'utilizzo di \textbf{Typeable} è presente anche in \textbf{AnythingViewModel} dove il suo metodo update richiede in input un oggetto di tipo Model generalmente ottenuto da una collezione mista.

\subsubsection{Nemici e comportamenti come mixin puri}

Per quanto riguarda il mini framework per lo sviluppo di nemici ho applicato il pattern \textbf{Pimp My Library} al fine di creare un \textbf{mini DSL} per generare la coda di stati a partire da due di essi 

\begin{lstlisting}[language=Scala]
extension (s1: EnemyStatus) def :+(s2: EnemyStatus): Queue[EnemyStatus] = Queue(s1, s2)
\end{lstlisting} 

Circa i comportomenti dei nemici, mostro qui un esempio dell'impiego dei \textbf{Self-types} per evitare di estendere da EnemyModel
\begin{lstlisting}[language=Scala]
trait Follower { this: EnemyModel with DynamicModel =>
  def computeSpeed(context: FrameContext[StartupData])(gameContext: GameContext): Vector2 =
    status.head match {
      case (EnemyState.Attacking, _) =>
        (gameContext.character.getPosition() - getPosition()).normalise * MaxSpeed @@ stats
      case _ => Vector2.zero
    }}
\end{lstlisting} 

\subsubsection{PrologService}
Riguardo l'implementazione dei Term prolog ho proceduto secondo la modalita \textbf{Mixed OOP/FP} separando la definizione dei dati dal comportamento. Si è poi reso utile l'impiego del pattern \textbf{Adapter} per convertire implicitamente all'occorrenza i termini Tau in nostri Term.
\begin{lstlisting}[language=Scala]
given Conversion[TauTerm, Term] with
  def apply(t: TauTerm): Term = t.args.length match {
    case 0 => Atom(t.id)
    case _ =>
      Struct(
        Atom(t.id),
        t.args
          .map[Term](arg =>
            arg match {
              case a: TauNum  => a
              case a: TauVar  => a
              case a: TauTerm => a
            }
          )
          .toList: _*
      )}

given Conversion[TauSubstitution, Substitution] with
  def apply(t: TauSubstitution): Substitution = Substitution(
    t.links.foldLeft(HashMap[String, Term]())((hmap, kv) => hmap + (kv._1 -> kv._2)))
\end{lstlisting} 

\subsubsection{Generazione dungeon con Prolog}
L'algoritmo Prolog genera il dungeon partendo dalla stanza iniziale posizionata in 0,0 all'interno di una griglia virtualmente infinita. 
Le successive stanze vengono posizionate selezionando randomicamente una cella libera adiacente a quelle già aggiunte. 
Per fare questo viene mantenuta una lista di posizioni libere, questa inoltre viene troncata sempre per mantenere una lunghezza di 6 posti in modo che l'algoritmo proceda ad aggiungere stanze con buona probabilità partendo dall'ultima stanza generando così una struttura più "tortuosa" come da requisito.
La stanza del boss, aggiunta per ultima, viene posizionata in modo da essere adiacente ad una sola stanza.